\subsection{Somatório e Produtório}

  Se $\alpha_1, \dotsc, \alpha_n$ são números reais,
  \begin{align*}
    \sum_{j=1}^n \alpha_j
    &=
    \alpha_1 + \dotsb + \alpha_n
    \\
    \prod_{j=1}^n \alpha_j
    &=
    \alpha_1 \dotsb \alpha_n
  \end{align*}
  denotam a soma e o produto desses números.
  De modo mais geral,
  se
  $B = \set{b_1, b_2, \dotsc, b_n}$
  é um conjunto finito e para cada $b \in B$
  estiver definido um número real $\alpha_b$,
  então,
  \begin{align*}
    \sum_{b \in B} \alpha_b
    &=
    \alpha_{b_1} + \dotsb + \alpha_{b_n}
    \\
    \prod_{b \in B} \alpha_b
    &=
    \alpha_{b_1} \dotsb \alpha_{b_n}
  \end{align*}
  denotam a soma e o produto desses números.
  Em especial,
  usamos a notação
  \begin{align*}
    \sum_{j=1}^n \alpha_j
    &=
    \sum_{j \in \nelements{n}}
    \alpha_j
    =
    \alpha_1 + \dotsb + \alpha_n
    \\
    \prod_{j=1}^n \alpha_j
    &=
    \prod_{j \in \nelements{n}}
    \alpha_j
    =
    \alpha_1 \dotsb \alpha_n
  \end{align*}
  quando $B = \nelements{n}$.
  E se $\alpha_1, \alpha_2, \dotsc \in \naturals$,
  podemos somar mesmo que sejam infinitos.
  Nesse caso,
  se apenas finitos deles forem diferentes de $0$,
  a soma será igual à soma desses finitos elementos distintos de $0$.
  Se infinitos deles forem distintos de $0$,
  então a soma será infinito.
  É comum usar a notação
  \begin{equation*}
    \sum_{j=0}^\infty
    \alpha_j
  \end{equation*}
  ao invés de
  \begin{equation*}
    \sum_{j \in \naturals}
    \alpha_j.
  \end{equation*}
  O mesmo vale para o produto.
